\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Wernigerode}
  %\AtBeginSubsection[]{}
}

\usepackage{debian-at}
\usepackage{debian-freebeer}

\title[Gewinnung neuer Teammitglieder]{Methoden zur Gewinnung neuer Teammitglieder}

% http://chemnitzer.linux-tage.de/2014/de/vortraege/detail/172

\author{Andreas Tille}
\institute{Debian}

\date{Chemnitz, 16. März 2014}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Motivation}

\begin{frame}
  \frametitle{Teams versus Einzelkämpfer}

  \begin{itemize}
    \item Debian Pakete zunehmend in Teams betreut
    \item Verbesserung bei der Betreuung komplexer Pakete
    \item Jedoch: kleine Teams können "`verschwinden"'
    \item[\MyBigRightArrow] Kritische Masse erreichen
    \item Gewissensentscheidung: Schreibe ich Code oder erkläre
          ich einem Neuling, wie Code zu schreiben ist?
    \item Enthusiastische Neulinge beim Projekt halten
    \item Nachwuchsarbeit sichert das Überleben des Projekts
    \item[\MyBigRightArrow] Teil der eigenen Zeit für technischen
          Arbeit zurückstellen, um Zukunft zu sichern
  \end{itemize}

\end{frame}

% eigene technische Arbeit hinter die Arbeit für die Zukunft zurückstellen!
%   --> sonst gibt es keine Zukunft!

\begin{frame}
  \frametitle{Freiwillige versus bezahlte Arbeit}

  \begin{itemize}
    \item "`Druckmittel"' Gehaltserhöhung entfällt
    \item Keine "`Kündigungsfrist"' in freien Projekten
    \item Nicht klar, ob jemand zum Team gehört oder sich zugehörig fühlt
    \item Gesucht: "`Ersatzmotivation"'
    \item Attraktive Projekte
    \begin{itemize}
       \item Attraktive Technik
       \item Attraktives Ergebnis
       \item Attraktives Arbeitsumfeld
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Einladende Umgebung}

In zahlreichen Vorträgen auf Debian Konferenzen wurde von interessierten
potentiellen Einsteigern folgendes Argument vorgebracht:

\begin{center}
Es ist schwer, eine helfende Hand
für den Einstieg zu finden.
\end{center}

Das stimmt zwar nur
teilweise, doch die strategische Antwort sollte lauten, noch mehr Teams
zu bilden, die sich mit nutzerorientierten Themen beschäftigen.

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Debian Med hat einen Entwickler pro Jahr gewonnen}
  Laut einem \link{http://wiki.debian.org/DebianMed/Developers}{Fragebogen} im Wiki
  \begin{itemize}
    \item Debian Med hat 23 DDs+DMs
    \item 10\,DDs, {\em weil} Debian Med existiert; \\
          4\,DDs bevor Debian Med initiiert wurde
    \item 7 der 10 oben erweiterten ihre Aktivität in andere Felder innerhalb Debians
    \item 8 der 10 sind nach wie vor in Debian Med aktiv
  \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Freie Software Teams}

  \begin{itemize}
    \item[] \goal{Am Morgen aufwachen und feststellen, \\
                  daß jemand anderes Dein Problem \\
                  von gestern Abend gelöst hat.}
  \end{itemize}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Illusion? -- Ein Beispiel}

\footnotesize
  \begin{description}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 00:16] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00087.html}{Need some help for Java package}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 08:15] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00090.html}{I gonna have a look}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 08:42] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00091.html}{I was close to get it}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 09:11] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00092.html}{Got this problem, detected new one, need to contact authors}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 09:30] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00093.html}{Thanks for your effort,
         I can give the authors a phone call}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 10:57] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00094.html}{There is some other minor problem}
    \item[Sat, 8 Feb 2014 12:44] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00098.html}{There is a simple workaround}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 11:03] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00140.html}{I asked authors and they solved remaining issue}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 13:51] A. Tille \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00145.html}{Thanks. Some last advise needed}
    \item[Mon, 10 Feb 2014 14:02] O. Sallou \\
      \link{https://lists.debian.org/debian-med/2014/02/msg00146.html}{Code updated, problem solved}
  \end{description}
 \end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Rolle von Akteuren}

Auf meine Frage, warum es in anderen Teams nicht auch so gut funktioniert
wie in Debian Med, habe ich auf der Debian Konferenz 2013 die Antwort bekommen:
"`Weil es nur einen Andreas Tille gibt."'
Ich nehme das nicht als Lob, sondern als Herausforderung,
der ich mich im Moment bei Vorträgen wie diesem stelle, um mein Vorgehen
zu erklären und Andere zu motivieren, ähnliche Prinzipien zu versuchen.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Do-O-Cracy}

  \begin{itemize}
    \item Derjenige, der etwas tut, entscheidet, was getan wird.
    \item Es ist falsch, auf Zustimmung zu warten.
    \item Fehlendes Veto:  Tue etwas, das Dir sinnvoll erscheint. \\
          Sollte es jemanden geben, der das nicht gut findet, so
          wird er sich melden.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vom Bus überfahren?}

  \begin{itemize}
     \item Hauptakteure müssen "`ersetzbar"' sein
     \item Irgendwann bekommen auch Geeks Kinder \\
           == schönster Grund, nicht mehr für das Projekt zur Verfügung zu stehen
     \item Abdrift zu anderen spannenden Projekten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prinzipien}

  \begin{itemize}
    \item Ansehen folgt Kompetenz
    \begin{itemize}
      \item technische Kompetenz
      \item pädagogische Kompetenz (hilfreich, freundlich)
    \end{itemize}
    \item Kompetenz muß ausstrahlen
    \item Schlimmer Fehler: Neuling nicht helfen, weil "`keine Zeit"'
    \item[\RightArrow] Form der Geringschätzung des Neulings
    \item[] \goal{Priorisiere diejenigen Arbeiten hoch, \\ bei denen jemand auf Dich wartet!}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Themenspezifische Teams}

  \begin{itemize}
     \item In Debian: "`Blends"'
     \item Suche nach geeignet großer Nutzergruppe, um daraus genügend viele Entwickler rekrutieren zu können
     \item Beispiel Debian Med: Wie groß muß die Nutzergruppe gefaßt werden?
     \item[\RightArrow] Medizin {\bf und} Biologie
     \item Beispiel Debian GIS: Trennung von "`reinem"' GIS und OSM aufheben
  \end{itemize}
\end{frame}

\FreeBeerBlendsMedEduGis{\vbox to 2ex{\vss\vbox to 1ex{\hbox to \hsize{\small Nutzerorientierter Fokus\hfill}}\vfill}}


\section{Sprints}

\begin{frame}
  \frametitle{Der Effekt von Sprints}

\vbox to 0.8\vsize{
\vss
Seit 2011 treffen sich die Mitglieder des Debian Med Teams einmal
jährlich für ein verlängertes Wochenende {\em physisch} und nicht nur
virtuell (sogenannte Sprints).  Der Effekt dieser Treffen wird an
den folgenden Graphen verdeutlicht.

\vss
\footnotesize Danke an Debian für die Unterstützung der Sprints
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Top 20 Uploaders des Debian Med Teams}
  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{uploaders_debian-med}
  \end{center}
\end{frame}
  
\begin{frame}
  \frametitle{Top 20 Aktive auf der Debian Med Mailingliste}
  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{authorstat_debian-med}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Top 20 Aktive auf Debian Med Entwickler Mailingliste}
  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{authorstat_debian-med-packaging}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Top 20 Fehlerbeheber in Debian Med Paketen}
  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{bugs_debian-med}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Top 20 Aktive zum Debian Med VCS}
  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{commitstat_debian-med}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pakete in ausgewählten Aufgabenbereichen}
%  \vspace*{-5mm}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth,height=0.9\textheight]{debian-med_1_13_2}
  \end{center}
\end{frame}


\section{Mentoring of the Month}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel für einen Nutzerkontakt}

\tt
\link{http://lists.alioth.debian.org/pipermail/debian-med-packaging/2012-January/013545.html}{On Wed,
Jan 18, 2012, Luis Ibanez wrote:}

{\bf Subject:} Looking for a Debian packager for FIS-GT.M: Change the History of Healthcare!!

\bigskip
Dear Debian packagers:

\medskip
\hspace*{10mm} We are looking for one of you to help \\
\hspace*{10mm} us change the history of Healthcare

\medskip
\small
We are working at OSEHRA (http://www.osehra.org/) on building an
Open Source environment for VistA, the Electronic Health Records
system of the US Department of Veterans Affairs.

\medskip
VistA is the best proven EHR, and it has been used for the last 30 years
at the VA. It currently runs about 170 VA hospitals and about 1,000
ambulatory facilities.

\dots
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Die Antwort auf diese Anfrage: MoM}

\tt
\link{http://lists.debian.org/debian-med/2012/01/msg00192.html}{On Wed,
Thu, 19 Jan 2012, Andreas Tille wrote:}

{\bf Subject:} Happy birthday Debian Med and announcement of MOM

\dots
To ensure that this development of a strong team will continue I would
like to propose a new effort I would like to call

\hspace*{10mm} "{}Mentoring Of the Month"{}  (MOM)

\small
In this program I would like to dedicate a part of my spare time to a
newcomer (the "{}student") providing any packaging knowledge I have to
enable him working more or less independently on packaging after passing
this MOM period.  I like to guide the student kindly into all secrets of
Debian packaging at the example of a specific program which is in the
focus of the Debian Med team.  The student is free to pick the package
however, \link{http://wiki.debian.org/DebianMed/MoM}{\dots}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Mentoring of the Month (MoM)}
  \begin{itemize}
    \item Mentor widmet einen Teil seiner Freizeit einem Einsteiger
    \item Führt den Schüler freundlich in Geheimnisse der Debian Paketierung ein
    \item Lernen erfolgt an einem {\em relevanten} Beispiel
    \item Schüler kann das Paket seinen Interessen entsprechend
      frei wählen (Mentor hat Vetorecht)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{MoM Ziele}
  \begin{itemize}
    \item Paket wird fertiggestellt und abgeladen
    \item Schüler befähigt zu fortgeschrittenen Paketieraufgaben
    \item Schüler kennt Kommunikationswege des Debian Med Teams
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kommunikation}
  \begin{itemize}
    \item Öffentliche Diskussion auf Mailinglisten
    \item Damit andere Leser der Liste nicht zu stark belästigt werden, wird im Betreff die Kennzeichnung \texttt{[MoM]} verwendet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Regel (1/5): Antworten}
Wenn der Mentor auf der Mailingliste eine Mail mit der Kennzeichnung
\texttt{[MoM]} im Betreff sendet, so wird der Schüler alles versuchen,
um auf diese Mail zu antworten und sei es auch nur mit:

Ich habe keine Ahnung aber:
      \begin{itemize}
        \item befrage Softwareautoren
        \item befrage Mailingliste
        \item versuche xyz
      \end{itemize}
\visible<4>{
Schüler sollte einfach einen Hinweis geben, daß er
sich für das Problem verantwortlich fühlt.
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Regel (2/5): Verstehen bestätigen}

\begin{itemize}
  \item Schüler versucht allen Commits, die der Mentors selbst
        im Versionskontrollsystem durchführt zu folgen und sendet
        im besten Fall Kommentare wie
    \begin{itemize}
      \item Das ist OK für mich
      \item Was bedeutet das, kannst Du bitte erklären
      \item Ich würde \dots{} anstelle Deiner Änderung bevorzugen
    \end{itemize}
  \item Schüler folgt der Commit-Mailingliste oder aktualisiert häufig per \\
        \texttt{svn up | git pull; \{svn|git\} log}
  \item Schüler sollte einen sinnvollen Kommentar formulieren, um zu
        bestätigen, daß er die vom Mentor vorgenommene Änderung verstanden hat (und gutheißt)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Regel (3/5): Fähigkeit des Paketbaus bestätigen}

% Der Schüler bestätigt, daß er in der Lage ist, das Paket erfolgreich
% entsprechend des aktuellen Stands im Versionskontrollsystem zu bauen
% oder aber, daß er eine bestimmte Fehlermeldung beim Bau reproduzieren
% kann.
  Schüler bestätigt, daß er
  \begin{itemize}
     \item Versionskontrollsystem ausgecheckt hat
     \item aktuell das Paket bauen kann oder
     \item bestimmten Fehler beim Bau reproduzieren kann
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Regel (4/5): Kommunikation}

  \begin{itemize}
    \item Im Fall von Problemen fragt der Schüler auf der Debian Med Mailingliste um Hilfe an
          (\texttt{[MoM]} im Betreff)
    \item Damit zeigt er anderen:
    \begin{itemize}
      \item Wir arbeiten an einem Problem
      \item Wir versuchen, das Problem mittels offener Diskussion zu lösen
      \item Wie Andere ebenfalls Paketieren lernen können
    \end{itemize}
    \item Alternative: \texttt{\#debian-med} IRC channel (bisher nicht benutzt)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Regel (5/5): Bericht}

\begin{itemize}
  \item Schüler erstellt einen täglichen Bericht %über den aktuellen Stand des Paketierens.
  \item %Darin berichtet er über die 
        Fortschritte, Probleme, Diskussionen mit Softwareautoren etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zusammenfassung des MoM Formalismus}

  \begin{itemize}
    \item MoM ist {\em Arbeit}
    \item Es besteht die Hoffnung, daß diese Arbeit Spaß macht.
    \item Mentor tauscht Freizeit gegen Arbeit des Schülers
    \item Versuch, die "`stillen Beobachter"' auf der Mailingliste einzubinden
    \item Schwerpunkt liegt auch auf nicht-technischen Details, z.B.~ relevanten Kommunikationswegen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ergebnisse}

  \begin{tabular}{l|l|l|l}
  Monat      & Schüler                & Paket          & abgeladen? \\
  \hline
  02.2012    & Luis Ibanez            & fis-gtm         & ja \\
  03.2012    & Scott Christley        & libswarm        & nein \\
  06.2012    & Eric Maeker            & libquazip       & ja \\
  11.2012    & Tomás Di Domenico      & python-csb      & ja \\
  02.2013    & Sukhbir Singh          & hunspell-en-med & ja \\
  12.2013    & Lennart C. Karssen     & probabel        & ja \\
  01.2014    & Jorge Sebastião Soares & snp-sites       & ja \\
  03.2014    & Stephen Smith          & phyutility      &  \\
  \end{tabular}

\bigskip
  Es gibt auch Leute auf der Warteliste, die später nicht mehr geantwortet haben.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{MoM Fazit}

  \begin{itemize}
    \item Zeitaufwand lohnt sich
    \item Nicht jeden Monat ein Schüler \RightArrow Arbeitsaufwand erträglich
    \item Mentor kann von den Schülern lernen:
    \begin{itemize}
       \item Schüler lesen {\em aktuelle} Dokumente
       \item Mentor hat sie vor langer Zeit gelesen \dots
    \end{itemize}
    \item Vorteile der Einweisung von Softwareautoren:
    \begin{itemize}
       \item Tiefgreifende Kenntnis über Interna der Software
       \item Perfekte Tester
       \item Starkes eigenes Interesse
       \item {\em außerordentlich effizient} bei komplexen Paketen
    \end{itemize}
    \item 50\% der Schüler mit direkter Verbindung zu Softwareautoren
    \item Notwendige Änderungen zügig umsetzbar
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Sponsoring of Blends}

\begin{frame}
  \frametitle{Sponsoring of Blends (SoB)}
  \begin{itemize}
    \item Blends-Konzept seit 2000 -- trotzdem relativ unbekannt \\
          (auch Debian Entwicklern)
    \item Neueinsteiger benötigen "`Sponsor"' \\
          == Debian Entwickler, der Arbeit prüft und Paket hochlädt
    \item Suche nach Sponsor oft schwer und langwierig
    \item Zwei Fliegen mit einer Klappe:
    \begin{enumerate}
       \item Paket wird hochgeladen (Interesse des Sponsees)
       \item +1 Verständnis für Blends (Interesse des Blend Teams)
    \end{enumerate}
    \item[\MyBigRightArrow] Sponsering ist der "`Hebel"', um Einsteiger
          zu bewegen, sich mit etwas auseinanderzusetzen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{SoB Regeln}
  \begin{enumerate}
    \item Sponsee bestätig, Blends Prinzip verstanden zu haben
    \begin{itemize}
       \item Dokumentation gelesen
       \item Mitglied eines entsprechenden Teams
       \item liest relevante Mailingliste
    \end{itemize}
    \item Paket im Versionskontrollsystem des Blends verwaltet
    \item Paket wird auf Websentinel Seite des Blends aufgelistet
    \begin{itemize}
      \item Paket ist Update eines schon existierenden Pakets
      \item Information aus dem Versionskontrollsystem ausgelesen
    \end{itemize}
    \item Sponsee hat trotz zweimaliger Anfrage auf Mailingliste keinen
          anderen Sponsor im betreffenden Blend gefunden
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{SoB Ergebnisse}
  \begin{itemize}
    \item Nutzung: Debian GIS Team sehr stark, Debian Science regelmäßig
    \item Verfolge Änderungen im Wiki \RightArrow zeitnahe Reaktion
    \item Teilweise eingespielte Sponsee--Sponsor Beziehung
    \item Speziell in Debian GIS neuer Schwung für gesamtes Team
    \item Überfliegen relevanter Mailinglisten, um potentielle Sponsees
          zu finden, die SoB noch nicht kennen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Links}
  \begin{itemize}
    \item \link{http://wiki.debian.org/DebianMed/MoM}{Mentoring of the Month}
    \item \link{https://wiki.debian.org/DebianPureBlends/SoB}{Sponsoring of Blends}
  \end{itemize}
\end{frame}


\input blends2-end-de

\end{document}

